\part{Discussion, conclusion et perspectives}
% \addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusion générale}
\pagestyle{headings}

\chapter*{Discussion}

% Paragraphe 1-Vue d'ensemble de ce travail de thèse: Il s'est décliné en deux composante: Une contribution empirique [articles 2 et 3] et des contributions méthodologiques (à la fois théoriques [article 1] mais aussi en temre de développement logiciel [articles 4-6].

Ce travail de thèse s'articule autour de deux grands axes, (\textit{1}) un apport empirique permettant d'améliorer notre compréhension du rôle des composantes d'amplitude, de phase et de couplage phase-amplitude lors d'une tâche motrice dirigée (articles 2 et 3). Nous avons utilisé des algorithmes de classification pour identifier les marqueurs les plus pertinents, (\textit{2}) un apport méthodologique que ce soit d'un point de vue théorique pour mieux comprendre la notion de seuil de chance en \textit{machine-learning} (article 1) et pratique via l'implémentation de plusieurs logiciels d'analyse et de visualisation (articles 4-6). \\

% Paragraphe 2-Résumé des résultats les plus saillants obtenus dans les études empiriques (articles 2 et 3)

Les deux articles empiriques partagent une même méthodologie : l'utilisation des algorithmes de \textit{machine-learning} pour identifier les marqueurs de puissance, de phase et de PAC susceptibles de décoder les états moteurs (article 2 cf. \ref{Etude2_encodage}) ou les directions motrices (article 3 cf. \ref{Etude3_decodage}). Cette première étude a permis de mettre en évidence une augmentation significative de couplage $\alpha/\gamma$ durant la phase de repos qui s'atténue ensuite durant l'exécution. D'un point de vue décodage, la composante de phase très basse fréquence (\textit{VLFC}, $<1.5hz$) est le marqueur ayant montré les plus forts taux de décodage à travers toutes les conditions classifiées (\textit{Repos Vs Prép.}, \textit{Repos Vs Exec.}, \textit{Prép. Vs Exec.}, \textit{Repos Vs Prép. Vs Exec.}). Dans une moindre mesure, le PAC présente lui aussi des décodages significatifs pour différencier ces états moteurs ce qui n'est pas le cas pour différencier les directions (article 3 cf \ref{Etude3_decodage}). En effet, le décodage \textit{Up Vs Down Vs Left Vs Right} est majoritairement possible via des marqueurs de puissance. Durant l'exécution, la puissance des oscillations $\gamma$ permet de clairement différencier les modulations à travers les directions dans les régions motrices et pré-motrices. Plus important encore, le même phénomène a lieu lorsque la puissance dans la bande $\alpha$ dans le cortex pré-moteur et frontal est utilisée. Pris indépendamment, ces deux marqueurs en utilisation unique permettent d'obtenir des décodages significatifs ($~70\%$ pour l'exécution et $~50\%$ durant la préparation). Pour finir, nous avons combiné plusieurs algorithmes de \textit{feature selection} ce qui a permis d'atteindre des décodages proches de $90\%$ pour différencier les quatre directions à la fois durant l'exécution et la préparation motrice. \\

% Paragraphe 3-Mettre en valeur la nouveauté/originalité de ces résultats (à quel point c'est différent de ce qu'avait fait les autres chercheurs jusqu'ici?)

PARAGRAPHE DE CE QUI EST VRAIMENT NOUVEAU. \\

% Paragrpahe 4-Regard critique sur les 2 études en intra: Les limitations de ces données (nombre de patients, le fait qu'il s'agit de patient, le fait que les electrodes se trouvent à des endroits différents à travers les patients, le fait que le délain'était pas variable, le fait qu'on avait pas accès systématique à l'onset du mouvement, etc etc).

Ces deux études ont un certain nombre de limitations. Tout d'abord, les données intracrâniennes étant relativement rares, nous n'avons accès qu'aux données de six sujets, chacun ayant approximativement une centaine d'électrodes. Au total, ces 6OO points d'enregistrement offrent une couverture partielle des régions cérébrales. De plus, ces sujets souffrent d'une forme d'épilepsie pharmacorésistante ce qui limite la possibilité de généraliser à des sujets sains. L'implantation des sites intracrâniens étant liée à la localisation du foyer épileptogène, il en résulte une implantation propre à chaque sujet et donc, d'une part il est très difficile de pouvoir généraliser le comportement d'un site en particulier puisqu'il est possible qu'il soit le seul dans cette région et d'autre part, l'implantation n'étant pas symétrique elle ne permet pas d'étudier l'effet controlatéral et ipsilatéral. La tâche utilisé pour mener à bien ces deux études a également des limitations. Tout d'abord, tout les \textit{timing} sont fixes et donc, en l'absence de délais variables, il est tout à fait envisageable que les sujets puissent anticiper le début d'une phase au fur et à mesure que la tâche avance. De plus, le design de la tâche ne permet pas de conclure clairement sur le type de processus décodés. En effet, on est en droit de se demander si l'on décode une véritable préparation/exécution de mouvements ou un processus attentionnel, visuomoteur, sélection spatiale ou d'imagerie motrice. Pour finir, après l’apparition d'un signal visuel, les données ne permettaient pas d'avoir accès au début du mouvement. Ainsi, l'activité neuronale contenue dans les tanches temporelles qui suivent directement l'apparition du signal visuel peut contenir des événements différents dû à la variabilité du temps de réaction d'un essais à l'autre. Les outils de \textit{machine-learning} étant justement entraînés à travers les essais, l'alignement sur le \textit{go-signal} pourrait alors dégrader la performance de classification. \\

% Paragraphe 5-Pour quoi est-ce que malgrès ces limitations nous avons confiance dans les résultats obtenus?

Pour pouvoir généraliser les études 2 et 3 aux sujets sains, les électrodes proches des yeux ou contenant une activité épileptiforme sont systématiquement rejetées. De plus, les analyses sont appliquées à travers les essais ce qui permet de minimiser l'activité cérébrale qui n'est pas directement reliée à la tâche. Même si les six sujets offrent une couverture partielle, ils ont été sélectionnés pour leur implantation pré-frontale, frontale et pariétale \cad là où l'on attend les meilleurs résultats de décodage d'une tâche motrice. L'étude de la latéralité est une limitation propre à tout les enregistrements invasifs et devrait donc être traité avec des enregistrements d'EEG de scalp ou de MEG. L'impact du délai fixe et de l'alignement sur le \textit{go-signal} de la tâche ont été minimisés de façon différentes dans chacune de ces deux études. Dans la première (cf. \ref{Etude2_encodage}) la fenêtre de décodage considérée pour différencier les états moteurs se situent 500ms après le \textit{go-signal} et donc, devrait limiter l'utilisation d'une activité neuronale non-pertinente. Dans le second article (cf. \ref{Etude3_decodage}, le décodage des directions se fait dans un esprit \textit{temps-réel}. Un classifieur est systématiquement ré-entraîné puis testé dans les différentes fenêtres temporelles définies (67 au total), du début du repos à la fin de l'exécution. En conséquence, seule 2/67 fenêtres qui suivent les deux indications visuelles peuvent potentiellement montrer des décodages plus bas. \\

% Paragraphe 6-Résumer l'apport de développement logiciel (re-mentionner les packages, et le nombre de lignes de code par package). Indiquer qu'ils peuvent être utilisés pour des applications diverses et variées au-delà de ce pourquoi ces outils ont été développés au départ (les données motrices en intra etc.). Indiquer en quelques lignes des développments futurs prévus pour certains de ces outils et le désir d'encourager d'autres personnes à contribuer activement au développment de ces outils das un esprit de partage/communautaire etc  (ce ne sont que des idées bien sur)

Pour finir, tout les résultats d'analyses et de visualisation de cette thèse sont issus des logiciels Python open-source développés à cet effet. \textit{Brainpipe} ($7899$ lignes) permet d'extraire des marqueurs de l'activité neuronale (tel que l'amplitude, puissance, phase \dots) et de les classifier en utilisant \textit{Scikit-Learn}. \textit{Tensorpac} ($2230$ lignes), autre paquet Python open-source, permet de calculer le \pacFR avec une implémentation modulaire des méthodes le tout reposant sur des calculs basés sur des tenseurs et mise en parallèle. Pour finir \textit{Visbrain} ($30771$ lignes) permet d'obtenir de visualiser de nombreux types de données (pour du \textit{data-mining}, avec cerveau MNI semi-transparent, données de sommeil \dots). Ces trois principaux paquets ont d'abord été développés pour couvrir nos besoins. Puis, dans un désir de partager nos outils, ils ont été entièrement reformatés pour être utilisable par d'autre. \textit{Brainpipe} étant le premier paquet développé, pourrait être très largement amélioré (surtout dans la gestion des dimensions des données et de la mémoire RAM). \textit{Tensorpac} et \textit{Visbrain} n'ont pas ce soucis puisqu'ils ont été entamés après une connaissance plus mature du langage Python. Toutefois, de nombreuses autres méthodologies pourraient être ajoutées à \textit{Tensorpac}, certaines étant plus dur que d'autres à être implémentées en tenseurs. Pour finir, \textit{Visbrain} à une longue feuille de route de prévue pour son développement futur, incluant de nombreuses refontes, améliorations et surtout l'ajout de nouveaux modules de visualisations. Quoi qu'il en soit, avec leur qualités et leurs défauts, ces trois logiciels viennent avec un code extrêmement commenté, des datasets et exemples et des documentations. Mon plus grand souhait étant que d'autres personnes participent à faire avancer ces projets tout en conservant l'idée principale, un partage libre pour une science ouverte. 

\chapter*{Conclusion et perspectives futurs}

[1/2 page suffira]

2 idées à développer

(i) Un truc du genre "Taken together, this body of research advances our understanding of the role of oscillatory power, phase and PAC in goal-directed behavior, and provides efficient open-source packages for the scientific community to replicate and extend this research."

(ii) Proposer des pistes prometteuses pour l'avenir: Par exemple le fait de s'orienter définitivement vers des études du système moteur dans de grandes cohortes de sujets (via le data sharing et étude multi-centriques) et via le open-science et le partage des outils d'analyses pou rrenforcer la reproductiblité des résultats etc.
