% *****************************************************************************
% *****************************************************************************
%                                   INTRODUCTION
% *****************************************************************************
% *****************************************************************************
\part{Introduction}
\pagestyle{headings}

\chapter*{Problématique}

L'objectif principal de cette thèse est d'utiliser les outils de d'apprentissage machine (ou \textit{machine-learning}) pour extraire des marqueurs de l'activité neuronale, un marqueur étant un motif qui apparaît de manière robuste et systématique lorsque la tâche se répète. L'approche traditionnelle d'analyse, dite \textit{hypothesis-driven}, consiste à formuler une hypothèse ciblée en amont qui est ensuite confirmée ou rejetée par les résultats des analyses. L'approche de cette thèse s'inscrit dans une démarche récente en neuroscience et consiste en une exploration dite \textit{data-driven}. Cette approche, qui est devenue envisageable grâce aux progrès informatique, permet une investigation plus large et plus ensembliste dont la stratégie est dictée par les données. \\
Cette méthodologie d'apprentissage machine a souvent été utilisée sur des données cérébrales dans le contexte des \icm (ICM). Dans un premier temps, la machine apprend à reconnaître des motifs, ou \textit{pattern} associés à un état cognitif particulier puis, dans un second temps, les motifs reconnus sont transcrits en commandes. Ces approches sont particulièrement prometteuses mais leur acuité dépend grandement du choix des attributs cérébraux. En conséquence, pour améliorer ces approches il faut améliorer le choix des marqueurs et donc, améliorer notre connaissance des corrélats neuronaux liés aux processus moteur. Cette exploration de la pertinence de divers attributs oscillatoires propres aux intentions motrices représentent justement ce que nous proposons d'entreprendre dans ce travail de thèse. Ainsi, les outils de \textit{machine-learning} ont été employés pour identifier les mécanismes les plus pertinents et permettant de prédire \textit{(a)} les états moteurs et \textit{(b)}, les directions de mouvement, que ce soit durant son exécution ou sa préparation. \\
L'approche \textit{data-driven} permet certes une investigation à grande échelle mais requière en conséquence des outils efficaces pour un temps d'exécution raisonnable et d'autre part, des outils adaptés aux formats des données neuroscientifiques. Dans ce cadre, une partie importante de cette thèse a été dédié à la mise en place d'outils informatiques permettant d'analyser et de visualiser les résultats d'analyses. Ces outils logiciels développés en Python constituent en soi une contribution méthodologique significative de cette thèse. Ces paquets \textit{open-source} à la disposition de la communauté scientifiques sont au nombre de trois et comptabilisent $52533$ lignes de code pures, plus de $90000$ en incluant leurs documentations respectives disponible en ligne. L'intégralité des analyses et des figures présentés durant cette thèse sont issus des logiciels que nous avons implémenté. \\
En introduction nous poserons le cadre lié au décodage de l'activité neuronale et aux mécanismes cérébraux impliqués dans les processus moteurs. Puis nous présenterons les méthodologies associées ainsi que les solutions informatiques mises en place. Puis nous présenterons un premier article méthodologique en \textit{machine-learning} (Article 1 (\ref{seuil_chance})), deux articles sur le décodage des intentions motrices à partir de données intracérébrales (Article 2 (\ref{Etude2_encodage}) et 3 (\ref{Etude3_decodage})) et pour finir, trois articles qui présentent les développements logiciels (Articles 4 (\ref{Etude4_tensorpac}), 5 (\ref{Etude5_visbrain}), 6 (\ref{Etude6_sleep})).

% #############################################################################
%                                CORPS DE L'INTRO
% #############################################################################
\input{Intro/01_clfSign}      % Interface Cerveau-Machine
\input{Intro/02_neuro}        % Neuro
\input{Intro/03_objectifs}    % Objectifs de thèse
\input{Intro/04_methodo}      % Méthodologie
\input{Intro/04_x-logiciels}  % Logiciels
\input{Intro/05_data}         % Données expérimentales

%\input{Intro/06_ouverture}         % Données expérimentales

